N°70 - 7 au 13 septembre 2018
le départ du ministre de l'écologie
Nicolas Hulot, le ministre qui s’occupe de l’écologie, a démissionné du gouvernement la semaine dernière, ce qui a fait beaucoup de bruit. Il a quitté ce travail parce qu’il en a assez de ne pas pouvoir agir comme il faut pour protéger la nature alors que c’est urgent. Notre planète se réchauffe et pourtant, ça a l’air compliqué de prendre des mesures pour en prendre soin. Qui agit pour l’environnement en France ? Qu’est-ce que l’écologie et pourquoi c’est si difficile de changer les choses ? Suis-moi dans ce nouveau numéro !


Thomas, 14 ans, fait un tour du monde pour parler des océans

Thomas vient de partir d’Amsterdam, aux Pays-Bas, pour un tour du monde de 4 mois sur un bateau à voile avec 66 autres élèves de différents pays. Sur ce grand bateau, les enfants ont des cours comme en classe et apprennent en même temps à naviguer et à faire tout un tas de choses. Thomas est le seul à bord à avoir, en plus, un autre projet : celui de rencontrer des élèves sur la route pour leur parler des océans. «Je me suis dit que ce bateau serait un bon outil pour aller à la rencontre des enfants de 9 à 11 ans et les sensibiliser sur l’importance de protéger les océans.»
Thomas va donc intervenir en français et en anglais dans six écoles primaires de cinq pays. Il ira à Amsterdam, Porto et Madère (Portugal), Valence (Espagne), Essaouira (Maroc) et Dakar (Sénégal). Le bateau traversera ensuite l’Atlantique jusqu’au Brésil, atteindra le Suriname et terminera son périple aux Caraïbes.
Thomas va naviguer durant 4 mois et rencontrera des élèves de plusieurs pays
Il a choisi de s’adresser aux enfants qui vivent au bord de la mer parce que «c’est la nouvelle génération qui doit prendre soin des océans». Thomas a bien préparé son intervention auprès des élèves «sur les menaces qui touchent les océans et comment y remédier». Il leur donnera à la fin un livret avec des conseils pour agir au quotidien pour protéger l'environnement.
«J’ai toujours eu une relation très proche avec l’océan. Je fais du bateau à voile depuis tout petit et j’aime le surf. Je vois bien que l’océan se dégrade : il est de plus en plus sale», remarque Thomas qui ne veut donc plus rester les bras croisés : «Beaucoup de personnes attendent que les politiciens agissent. Sauf qu’ils ne se concentrent pas assez sur ces questions. Donc c’est à nous d’agir. On dépend des océans, qui représentent 70% de la Terre. On doit les protéger si on veut un bel avenir.»
A son retour, en janvier, Thomas compte poursuivre ses interventions dans des classes à l'ouest de Toulouse, où il vit. Et il a monté une association «Children for the Oceans» (ce qui veut dire «les enfants pour les océans») avec ses parents.


Pourquoi le ministre de l’Ecologie a-t-il démissionné ?

La semaine dernière, le ministre de l’Ecologie français, Nicolas Hulot, a décidé de démissionner. Après un peu plus d’un an au gouvernement, il a annoncé à la radio qu’il quittait son travail. Il a été remplacé par François de Rugy qui était jusqu’à présent le président de l’Assemblée nationale.
Nicolas Hulot est parti parce qu’il en a assez d’être «tout seul» parmi les ministres à réclamer que notre environnement soit mieux protégé par des lois.
Nicolas Hulot se bat depuis des années pour défendre la planète. Cet ancien présentateur de la télévision est très connu en France. Il a créé il y a 28 ans une association, qui s’appelle aujourd’hui la Fondation pour la nature et l’homme, pour sensibiliser les gens à l’environnement.
Nicolas Hulot n’appartient à aucun parti politique. Il a refusé trois fois le poste de ministre de l’Ecologie avant d’accepter la proposition d’Emmanuel Macron. Mais ça ne s’est pas très bien passé. Il avait déjà dit plusieurs fois qu’il en avait assez parce que les choses n’avançaient pas assez vite, mais personne ne savait qu’il allait vraiment quitter le gouvernement… même pas le président Emmanuel Macron.
Nicolas Hulot a dit qu’il continuerait de se mobiliser parce qu’il pense que c’est urgent d’agir pour la planète. Les chercheurs disent en effet que le climat se dérègle et se réchauffe à cause des gaz à effet de serre. On appelle ça le changement climatique. Ça provoque notamment une hausse du niveau des océans, qui va faire disparaître certaines îles dans les dizaines d’années à venir.
Récemment, des scientifiques ont aussi montré que ces chamboulements provoquaient une très forte disparition d’insectes, d’oiseaux et d’autres espèces.
Les mauvaises nouvelles ont continué : un record de température a été enregistré au Pakistan où il a fait plus de 50 degrés en avril, il y a eu plusieurs pics de pollution à Paris, et, cet été, des incendies géants ont frappé la Californie, la Suède, et même l’Arctique.
Températures exceptionnelles, incendies, inondations : cet été a été très perturbé
Après la démission de Nicolas Hulot, une personne a lancé sur le réseau social Facebook un appel à «marcher pour le climat» à Paris, samedi 8 septembre. Des dizaines de milliers de personnes se sont inscrites à l’événement.


Qu’est-ce que l’écologie ?

L’écologie vient des mots grecs «oikos», la maison, et «logos», la science, la connaissance. C’est donc une science qui étudie les relations entre les êtres vivants et les milieux dans lesquels ils vivent.
Les scientifiques ont commencé à étudier la nature il y a 2 000 ans. En France, dans les années 1960, on a commencé à se poser des questions sur les conséquences de l’activité humaine pour la nature grâce aux travaux des scientifiques.
Dix ans plus tard, au début des années 1970, le monde a compris que c’était un vrai problème : «On s’en est rendu compte à partir de l’eau et de l’air, parce que c’est visible, explique Daniel Boy, directeur de recherche à Sciences-Po, spécialiste de l’écologie. Les pêcheurs découvraient des poissons morts à cause de la pollution. A la fin des années 1960, on a aussi eu les premières marées noires avec les naufrages de navires pétroliers.»
Des associations écologistes se sont créées et l’écologie est entrée en politique. En 1974, pour la toute première fois en France, un candidat écologiste, René Dumont, s’est présenté à l’élection présidentielle.
Il y a 44 ans, René Dumont alertait déjà sur l’importance de protéger l’eau
Il y a 34 ans, le premier parti politique écologiste a été créé et s’appelait les Verts. Les écologistes sont ensuite arrivés pour la première fois au pouvoir en 1997 en s’alliant avec le Parti socialiste, le principal parti de gauche. «Ça n’a pas transformé le monde mais c’est important parce qu’ils ne faisaient pas partie du gouvernement avant», remarque Daniel Boy.
Mais les écologistes ont toujours eu du mal à avoir une vraie place en politique. L’an dernier, pour la première fois en plus de 40 ans, aucun candidat écologiste ne s’est présenté à l’élection présidentielle. La démission de Nicolas Hulot est donc pour Daniel Boy «un véritable échec parce qu’il y a aujourd’hui un ministre qui dit : "Je n’y arrive pas parce que ceux qui travaillent avec moi au gouvernement ne sont pas convaincus comme moi de l’urgence écologique et ne sont pas prêts à prendre des mesures"».


Que peut faire le ministre de l’Écologie ?

Le ministre de l’Ecologie doit prendre des décisions pour protéger la nature et défend donc des lois pour qu’elles soient votées. Par exemple, depuis plusieurs années, quand on achète un nouvel appareil électronique, comme un frigo ou une télé, on paye en même temps une participation pour le tri et le recyclage d’un autre appareil usagé. Plus le frigo qu’on achète est mauvais pour l’environnement, plus cette participation est élevée. Même chose pour les meubles. Tout ça ne se décide pas comme ça. Si on veut recycler tous les appareils usagés, il faut prévoir assez de personnes et d’usines pour le faire.
Le ministre travaille au ministère de la Transition écologique et solidaire qui a été créé il y a 47 ans, en 1971. C’est très jeune pour un ministère. «On dit que c’est "solidaire" parce qu’il existe des inégalités face à l’environnement, remarque Daniel Boy, directeur de recherche à Sciences-Po, spécialiste de l’écologie. Quand on interdit les vieilles voitures ou qu’on augmente le prix de l’essence pour moins polluer, ça touche les pauvres.» Il faut donc en tenir compte.
Comme tous les autres ministres, le ministre de l’Ecologie dirige des hommes et des femmes à qui il demande de s’occuper de différentes choses. Ils doivent par exemple contrôler les usines pour vérifier qu’elles respectent bien l’environnement et poursuivre en justice celles qui polluent. Ils sont aussi chargés d’avoir un œil sur la qualité de l’air et de l’eau. Ils s’occupent également des parcs nationaux, des parcs protégés où on ne peut ni construire, ni circuler en voiture.
Si la plupart des pays de l’Union européenne ont un ministre de l’Ecologie, c’est au Parlement européen, à Bruxelles, que les écologistes ont plus de poids pour prendre des décisions.
En dehors des responsables politiques, il existe des associations qui se battent pour faire changer les choses. Certaines organisations sont internationales, comme le WWF ou Greenpeace, d’autres sont françaises comme la Fondation pour la nature et l’homme ou Générations futures qui se bat contre les pesticides chimiques répandus dans les champs.
Ces associations font bouger les choses en dénonçant des produits mauvais pour l’environnement et la santé. Elles font parfois des procès contre des entreprises qui polluent par exemple. «Très souvent, les mesures de protection de l’environnement ne sont pas prises par le gouvernement mais par la justice», remarque Daniel Boy.


Qu’est-ce qui bloque ?

Il y a d’abord une raison économique. L’écologie c’est «une préoccupation des pays et des gens riches. Pour les pauvres, le premier problème est de manger», remarque Daniel Boy, directeur de recherche à Sciences-Po, spécialiste de l’écologie. Par exemple, si on veut acheter des produits biologiques en faisant ses courses, ça coûte plus cher sur le moment et il faut donc avoir de l’argent pour ça.
Ensuite, le travail des entreprises est de vendre des produits. Mais quand on fabrique quelque chose dans une usine, on utilise de l’énergie et ça pollue. En plus, certains produits sont très polluants, comme les voitures diesel ou les pesticides. «Il y a un choix très difficile à faire entre l’écologie et l’économie. Qu’est-ce qu’on préfère : construire une usine qui embauchera 500 personnes et polluer un peu ou abandonner l’idée pour protéger l’environnement et laisser 500 personnes sans travail ?» s’interroge Daniel Boy.
Il y a aussi une raison politique. «Les grands partis politiques ne s’occupent pas beaucoup de l’environnement. Ils veulent agir pour ce qui va se passer dans les années à venir parce qu’ils veulent être réélus ensuite», dit Daniel Boy. Quand on agit contre le réchauffement climatique, dans le meilleur des cas, ça a un effet dans 50 ans «donc ça ne les intéresse pas», ajoute-t-il.
«Le ministère de l’Ecologie est sans doute le plus difficile à gérer, remarque Arnaud Gossement, avocat spécialiste de l’environnement. Tous les dossiers qu’il traite touchent tous les autres ministères, à commencer par celui de l’Economie. Il doit prendre des décisions qui ne font jamais plaisir aux autres parce qu’elles sont perçues comme des mesures qui coûtent de l’argent et dont on ne verra les effets que dans plusieurs années.» En plus de ça, il doit affronter les lobbys, c’est-à-dire des personnes qui défendent les intérêts des entreprises.
Enfin, même si ce n’est pas ce qui peut sauver la planète parce qu’il faut de grandes mesures, il y a aussi des blocages plus personnels. Tout le monde est d’accord pour défendre l’environnement, mais si ça veut dire qu’il faut marcher pour aller à l’école au lieu de prendre la voiture, on a tout de suite moins envie.
Il faut se poser une question : qu’est-ce que je suis prêt à faire pour l’environnement ? «Est-ce que je suis prêt à acheter une voiture électrique qui coûte plus cher et roule moins longtemps ? Est-ce que je suis prêt à garder mon vieux téléphone portable parce que c’est dangereux pour l’environnement quand on s’en débarrasse pour un nouvel appareil ? Est-ce que je suis prêt à avoir des éoliennes à côté de chez moi qui font beaucoup de bruit ?» remarque Daniel Boy. C’est tout de suite moins facile quand on se pose ces questions.
À toi de jouer !
Clique ici pour imprimer ton masque et ton insigne et sauve la planète !


